\documentclass{article}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\title{Forprosjekt: Kulturelle og Geografiske Påvirkninger på Preferanser for Fermentert og Fet Mat}
\author{Gormery k. Wanjiru}
\date{\today}

\maketitle

\section*{Prosjektidee}

Undersøke hvordan kulturelle og geografiske bakgrunner påvirker preferanser for spesifikke typer fermentert og fet mat, som smør, ost, og avocado.

\section*{Problemstilling}

Hvordan påvirker kulturelle og geografiske faktorer individuelle preferanser for fermentert og fet mat som smør, ost, og avocado?

\section*{Metode}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item \textbf{Datainnsamling:}
  \begin{itemize}
    \item Utforme en spørreundersøkelse fokusert på preferanser for smør, ost, og avocado i tillegg til kulturell bakgrunn og geografisk plassering.
    \item Samle data fra et mangfoldig utvalg av respondenter for å sikre representativitet.
  \end{itemize}
  
  \item \textbf{Statistisk Analyse:}
  \begin{itemize}
    \item Bruke statistiske metoder for å identifisere trender og mønstre i preferanser for fermentert og fet mat.
    \item Utføre inferensanalyse, inkludert:
      \begin{enumerate}
        \item \textbf{Hypotesetesting:} For å teste antagelser om preferanseforskjeller mellom ulike kulturelle og geografiske grupper.
        \item \textbf{Konfidensintervaller:} For å estimere og presentere usikkerheten knyttet til våre estimater på preferanser.
        \item \textbf{Prediktiv Modellering:} For å forutsi matpreferanser basert på kulturelle og geografiske variabler.
      \end{enumerate}
    \item Diskutere håndtering av usikkerhet i estimater og inferens, samt implikasjonene dette har for tolkning av resultater.
  \end{itemize}
  
  \item \textbf{Resultater og Konklusjoner:}
  \begin{itemize}
    \item Presentere funn og diskutere sammenhenger mellom matpreferanser og kulturelle/geografiske faktorer.
  \end{itemize}
  
  \item \textbf{Diskusjon om Kulturelle Kontekster:}
  \begin{itemize}
    \item Utforske hvordan kulturell og geografisk kontekst kan forme preferanser for fermentert og fet mat.
  \end{itemize}
  
  \item \textbf{Refleksjon over Metode og Begrensninger:}
  \begin{itemize}
    \item Vurdere styrker og svakheter ved metodologien og identifisere eventuelle begrensninger.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\end{document}
